%% Compiler avec XeLaTeX !
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[hmargin=2cm, vmargin=2.3cm]{geometry}
%% BUG : conflit entre amssymb et xunicode
%% Solution : les déclarer dans cet ordre
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fontspec,xunicode}
\usepackage{sfmath} % police maths sans serif
\usepackage{tikz, xspace, enumerate, url}



%%%%% STYLE %%%%%
 % noindent
\setlength\parindent{0pt}

% Polices
\setromanfont{PT Sans}
\setmonofont{PT Mono}
\newcommand{\titlefont}{\fontspec{PT Sans Caption}}

 % Header/Footer
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Calculabilité et Complexité 2012-2013}
\rhead{M1 Info - Université d'Orléans}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%% Puces polygones
%% BUG : les figures tikz imbriquées dans une boite héritent de certaines propriétés
%% du code tikz dessinant la boite...
%% Solution : forcer rounded corners=0
\tikzstyle{polygonstyle}=[draw=black!70,fill=black!50,line width=1pt]
\newcommand{\polygona}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (0.86603,-0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonb}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (1.00000,-0.00000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonc}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.95106,0.30902) -- (-0.58779,-0.80902) -- (0.58779,-0.80902) -- (0.95106,0.30902)  --cycle;}}
\newcommand{\polygond}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.86603,0.50000) -- (-0.86603,-0.50000) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.86603,-0.50000) -- (0.86603,0.50000)  --cycle;}}
\newcommand{\polygone}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.78183,0.62349) -- (-0.97493,-0.22252) -- (-0.43388,-0.90097) -- (0.43388,-0.90097) -- (0.97493,-0.22252) -- (0.78183,0.62349)  --cycle;}}
\newcommand{\polygonf}{\tikz[scale=0.1]{\filldraw[polygonstyle,rounded corners=0] (0.00000,1.00000) -- (-0.70711,0.70711) -- (-1.00000,0.00000) -- (-0.70711,-0.70711) -- (-0.00000,-1.00000) -- (0.70711,-0.70711) -- (1.00000,-0.00000) -- (0.70711,0.70711)  --cycle;}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}

%% Boites
\newcommand{\superfantome}{\vphantom{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz0123456789ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ\_}}
\newcommand{\codebox}[1]{\raisebox{-0.135cm}{\tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=2pt]{\small\tt\superfantome#1};}}}
%% NB : largeur voulue des grandes box : textwidth + 8pt (4pt de chaque côté)
\newcommand{\groupe}[1]{
  \vspace{0.6cm}%
  \noindent\hspace{-4pt}%
  \tikz{\node[fill=black!70, rounded corners, inner sep=4pt]{\makebox[\textwidth]{\titlefont\color{white}\textbf{\superfantome#1}}};}%
  \vspace{-0.3cm}%
}
%% Correction de la largeur pour inner sep 6pt (au lieu de 4pt)
\newlength{\boxwidth}
\addtolength{\boxwidth}{\textwidth}
\addtolength{\boxwidth}{-4pt}
\newcommand{\bigbox}[2]{\noindent\hspace{-4pt}\tikz{\node[fill=#1,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{\boxwidth}{#2}};}}
\newcommand{\bigbluebox}[1]{\bigbox{blue!10}{#1}}
\newcommand{\bigredbox}[1]{\bigbox{red!10}{#1}}
\newcommand{\biggreenbox}[1]{\bigbox{green!10}{#1}}
\newcommand{\centercodebox}[1]{
  \begin{center}%
  \tikz{\node[fill=blue!10,rounded corners,inner sep=6pt]{\parbox{0.8\textwidth}{\tt #1}};}%
  \end{center}%
}



%%%%% MACROS %%%%%
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
%\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}
\newcommand{\titre}[1]{\vspace{1cm}\begin{center}\titlefont\huge\bfseries#1\end{center}}
\newcounter{numexo}
\setcounter{numexo}{0}
\newcommand{\exercice}[2]{\addtocounter{numexo}{1}\paragraph{\titlefont Exercice \thenumexo}#1\hfill{}\emph{\small #2}}
\newcommand{\pomme}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme0.pdf}}
\newcommand{\pomcroc}{\includegraphics[scale=0.15]{img/pomme1.pdf}}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\card}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\liste}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\TODO}{{\color{red}\framebox{\textbf{ToDo}}}\xspace}

%%%%% DOCUMENT %%%%%
\begin{document}

\titre{TD 4 - $S_m^n$, Kleene, etc}

\groupe{Le dernier théorème avant la fin du monde}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{Dans ce qui suit, $\F$ désigne un ensemble de fonctions calculables. On note alors $\C_{\F}=\{n\in\N,\;\varphi_n\in\F\}$ l'ensemble des codes de machines de Turing calculant des fonctions de $\F$. On rappelle que le théorème de Rice affirme que si $\F$ est non trivial alors $\C_{\F}$ est non récursif.\\\\Une fonction partielle $\theta:\N\rightarrow\N$ est \emph{à support fini} si elle n'est définie qu'en un nombre fini de points (qui constituent son \emph{support} ou \emph{domaine} de définition). Une fonction $g:\N\rightarrow\N$ \emph{prolonge} une fonction $f:\N\rightarrow\N$ si $g$ coïncide avec $f$ sur le domaine de définition de $f$ : $\forall n\in\N$, $f(n)\neq\bot\Rightarrow g(n)=f(n)$.}

% Source : J.-F. Rey, Calculabilité, complexité et approximation
\exercice{Théorème de Rice-Shapiro}{}\\
Le théorème de Rice-Shapiro, qui constitue l'objet de cet exercice, affirme (sous sa forme faible) que si $\C_\F$ est récursivement énumérable, alors on a l'équivalence suivante : $f\in\F$ \ssil existe une fonction $\theta$ à support fini telle que $\theta\in\F$ et $f$ prolonge $\theta$\footnote{Cela signifie intuitivement que pour tester l'appartenance de $f$ à $\F$, il est suffisant de tester ses valeurs en un nombre fini de points.}.
\begin{itemize}
\item[\polygona] Sens 1 + indication \TODO
\item[\polygonb] Sens 2 + indication \TODO
\item[\polygonc] \emph{Applications.} Montrer que l'ensemble des codes des fonctions à support fini\footnote{Qui sont toujours calculables.} n'est ni récursivement énumérable, ni co-récursivement énumérable.\\De même pour l'ensemble des codes des fonctions calculables totales.
\end{itemize}

\groupe{Jouons avec l'énumération}

\exercice{Minimisation du code}{}\\
On considère la fonction $\psi(n)=\min\{k\in\N,\;\varphi_k=\varphi_n\}$.
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer simplement, en faisant appel à un problème indécidable bien choisi, que $\psi$ n'est pas calculable.
\item[\polygonb] \pomme{}~~Donner une preuve par l'absurde directe (en n'utilisant aucun autre ingrédient que le théorème~$S_m^n$).
\item[\polygonc] Proposez une preuve plus simple que la précédente en utilisant le théorème de Kleene.
\end{itemize}

\groupe{Points-fixes de Kleene}

\vspace{6mm}
\bigbluebox{{\titlefont\textbf{Théorème de Kleene.}}~~Pour toute fonction $f:\N\rightarrow\N$ calculable totale, il existe~$n\in\N$ tel que $\varphi_n=\varphi_{f(n)}$.}

\exercice{Variante}{}\\
Montrer que pour toute fonction (partielle) calculable $f:\N^2\rightarrow\N$, il existe~$n\in\N$ tel que, pour tout~$x\in\N$, $\varphi_n(x)=f(n,x)$.

\exercice{Quine}{}\\
Un \emph{quine} est un programme qui écrit son propre code.
\begin{itemize}
\item[\polygona] Montrer qu'il existe une fonction calculable qui écrit son propre code sur toute entrée.
\item[\polygonb] Écrire un quine dans votre langage de programmation préféré.
\end{itemize}

% Source : inspiré de J.-Y. Marion et al, A Classification of Viruses Through Recursion Theorems
\exercice{Virus}{}\\
Dans cet exercice, les entrées/sorties des machines de Turing sont toutes interprétées comme des \emph{environnements} $\liste{\vec{p},\vec{x}}$ où $\vec{p}=\liste{p_1,\ldots,p_n}$ est la liste des codes de programmes tournant dans l'environnement courant et $\vec{x}$ représente l'ensemble des données accessibles par ces programmes. Tout programme de code~$p$ modifie l'environnement sur lequel il est exécuté : $\varphi_p(\liste{\vec{q},\vec{x}})=\liste{\vec{r},\vec{y}}$.\\Un \emph{virus} de code~$v$ est un programme particulier qui sera décrit indirectement par la façon dont il infecte un programme afin de se reproduire et la façon dont il altère les données accessibles. Le comportement du virus~$v$ sera caractérisé par une fonction~$I$ calculable totale telle que $I(v,p)$ est le code du programme~$p$ infecté ainsi que par une fonction~$A$ calculable totale telle que $A(v,\vec{x})$ représente l'altération des données par le virus.
\begin{itemize}
\item[\polygona] On propose par exemple le comportement suivant pour un programme infecté : $\varphi_{I(v,p)}=\varphi_v\circ\varphi_p$.\\Interpréter et justifier qu'une fonction $I$ assurant ce comportement est bien calculable totale (on pourra appliquer le théorème de Kleene, ou pas).
\item[\polygonb] On suppose les fonctions $I$ et $A$ définies et l'on propose le comportement suivant pour un virus \emph{parasitaire} de code $v$ : $\varphi_v(\liste{\vec{p},\vec{x}})=\liste{I(v,\vec{p}),A(v,\vec{x})}$ avec la notation $I(v,\vec{p})=\liste{I(v,p_1),\ldots,I(v,p_n)}$.\\Interpréter et montrer à l'aide du théorème de Kleene qu'un tel virus $v$ existe bien.
\item[\polygonc] Quel virus nous donne le théorème de Kleene\footnote{Qui est parfaitement constructif.} lorsque l'on choisit de ne pas altérer les données : $A(v,\vec{x})=\vec{x}$~?
\end{itemize}

%%%%% FIN %%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
